許偉恒：漫談「間接路線」軍事理論

【文：許偉恒（中學教師、《六四十問》作者）】
From

現代戰爭理論大師李德哈特（Basil H. Liddell Hart）提出了著名的間接路線戰爭理論。他認為間接戰略比直接路線更為有效，更能取得決定性的戰果。

所謂直接路線，就是事先張揚自己的目標和行動，但這樣只會令到敵人能盡早預備如何防禦抵抗，幾乎可以注定失敗告終。李德哈特研究了歷史上280多場戰役，發現只得6場是用直接路線而能獲取決定性戰果。因此李德哈特提醒我們：（一）當對方有備時，慎勿傾全力作孤注一擲的進攻；（二）失敗後勿用同一路線或形式再發動攻擊。不斷以同一方式向敵人作出進攻，行動上固然勇武，但卻不易達到目的。正如我們捉軍棋時，斷不會明知對方在左右上角放上司令和軍長，仍不斷派上旅長和師長前去送死。孫子兵法云：「無邀正正之旗，勿擊堂堂之陣，此治變者也。」向堂堂之陣作出正面進攻，只會使大量手足被擒甚至犧牲，亦難以達到目的。

李德哈特這樣概括間接路線理論：「戰略學告訴我們最重要的，就是一方面經常保持著一個目標，而另一方面在追求目標時，卻應該適應環境，隨時改變路線。」李德哈特歸納出幾條戰略原則：

1. 心中經常保持目標，而計劃則適應環境
2. 選擇期待最低的路線和方向
3. 利用抵抗最小的路線
4. 採取能同時到達幾個目標的作戰線
5. 計劃和部署都必須有彈性而能適應環境

這些原則與孫子兵法中「兵之勝，避實而擊虛」及「 凡戰者，以正合，以奇勝」的思想暗合；難怪李德哈特這樣推崇孫子兵法。

孫子並不主張攻城，這正是盡量避免使用直接路線的好例子：「不戰而屈人之兵，善之善者也。故上兵伐謀，其次伐交，其次伐兵，其下攻城。」在孫子眼中，攻城從來都是下下之策（現代城巿普遍沒有城牆，因此現代戰爭多以佔領城巿重要建築物作為新式攻城戰，藉此癱瘓敵軍運作）。但若使用間接路線，攻城或佔領建築物仍然是可能的。

若要在攻城戰中實踐間接路線，我們可以有這樣一系列的戰略構想：

1. 若我們希望佔領A城，就不要按事先張揚的計劃直接行事，而應「出其所必趨，趨其所不意」。為何不趁著敵方士兵仍未集結或城門仍未關閉之時作出奇襲？這樣既能達到目的，亦可減少傷亡。這正是第二點間接路線原則：選擇期待最低的路線和方向，亦是孫子兵法的精髓：「兵之情主速，乘人之不及，由不虞之道，攻其所不戒也。」
2. 若我們希望攻佔A城，但卻發現A已部署大量士兵，我們可以仍然集結大量人馬圍困A以牽制敵軍，但同時派出小隊奇襲B城和C城（這些城市當然應於軍事或經濟上具有重要的戰略價值）。這正是第四點間接路線原則：採取能同時到達幾個目標的作戰線。
3. 若我們能成功佔領B和C，可以的話當然立即派出援軍盡量固守，但若敵人大舉圍攻，我們可以選擇棄守以免作出無謂的犧牲，並在往後日子再作另一波快閃佔領。這樣既能大挫敵軍士氣，亦能使敵軍疲於奔命。這正是第五點間接路線原則：計劃和部署都必須有彈性而能適應環境。
4. 當我們能擴展多個目標的作戰線，A城的守衛可能會有所鬆懈，或已調派其他城市作戰。我們這時可倒過頭來大舉攻佔A，這樣正是運用戰略削弱A的抵抗力，與第二和三點間接戰略原則吻合。

以上提議當然只是紙上談兵，純粹希望透過實際個案解釋什麼是間接路線原則。戰場形勢瞬息萬變，任何方略必須保持彈性，絕不能一成不變。

最後必須重申李德哈特的第一點間接路線原則：心中經常保持目標，而計劃則適應環境。李德哈特其實是在提醒我們清楚區分目標和手段：目標就是我們的行動綱領和訴求（如推翻暴政、癱痪敵軍日常運作），攻城和勇武從來只是手段（因此他並不同意克勞塞維茲將「勇」列為軍事天才第一位的說法）。在戰略領域中盡量鬥智不鬥力，這個原則是絕對不錯的。與此相反，歷史上無數軍事狂人在發動侵略戰爭時，往往不自覺地將手段變成目的，為佔領而佔領；這很多時便是帝國大幅潰敗的開始。

P.S. 李德哈特認為間接路線理論不單能應用於戰場上，更能廣泛地應用於職場甚至男女關係之上。讀者可自行領略和應用。

【國際戰線，靠你支持！】
頂住人民幣，對抗大外宣

為美國醫護捐贈醫療物資

美國人權基金會成立「香港專案小組」

支援台灣登報，俾世界聽到中國以外既聲音

【登記選民，請即行動！】

借位